% Définition du répertoire contenant les images
\graphicspath{{Intromodel_IM/}}


% FRAME Intro
\begin{frame}

\includegraphics[width=12cm]{Logos.pdf}

\vfill

\begin{center}

\vspace*{2.5cm}

\LARGE
\textbf{Introduction à la modélisation}

\vspace*{2.5cm}

\large

\textbf{Hadrien Commenges}

{\small

\vspace*{0.1cm}

\url{hadrien.commenges@univ-paris1.fr}}

\end{center}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Observer et comparer}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=12cm]{Asterix.jpg}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Observer et comparer}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=9cm]{Gateau1.pdf}
\end{figure}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Observer et comparer}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=9cm]{Gateau2.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Observer et comparer}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{Gateau3.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Observer et comparer}

\begin{block}{Le réel comme contingence}

\begin{itemize}
  \item Considérer le réel comme une réalisation particulière parmi un ensemble de configurations possibles. 
  \item Comparer cette réalisation particulière (l'observé) à des configurations possibles de référence (l'espéré: ce qu'on observerait si \ldots).
\end{itemize}

\end{block}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{La trahison des modèles}

\og Ce qui est simple est faux, ce qui est compliqué est inutile \fg{} (Valéry)

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8.5cm]{magrittepandemic.png}
\end{figure}

\footnotesize
Source: Corey Chivers, \url{https://bayesianbiologist.com}
\normalsize

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{La trahison des modèles}

\begin{block}{La triade de Minsky}
  Pour un observateur B, un objet A* est un modèle d'un objet A si B peut utiliser A* pour répondre à des questions qui l'intéressent à propos de A.
\end{block}

~

\textbf{Deux médiations:}

\begin{itemize}
 \item Le modèle joue un rôle de médiation: il aide l’observateur à appréhender le phénomène
 \item L'observateur joue un rôle de médiation: il construit le modèle en fonction du phénomène et il confronte le phénomène au modèle
\end{itemize}

~

\textbf{La modélisation est une démarche dont la portée est à la fois didactique et heuristique}.

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{La trahison des modèles}

\textbf{Simuler la grippe espagnole de 1918 en 2018}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{nejm1.jpg}
\end{figure}

\footnotesize
Gates (2018) Innovation for pandemics, NEJM  
\normalsize

\end{frame}
  

% FRAME
\begin{frame}{La trahison des modèles}

\textbf{Simuler la grippe de 1918 en 2018}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{nejm2.jpg}
\end{figure}

\footnotesize
Gates (2018) Innovation for pandemics, NEJM
\normalsize

\end{frame}
  
% FRAME
\begin{frame}{La trahison des modèles}

\textbf{Simuler la grippe de 1918 en 2018}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{nejm3.jpg}
\end{figure}

\footnotesize
Gates (2018) Innovation for pandemics, NEJM
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Raisonner sur l'agrégat}


\begin{block}{Sherlock Holmes statisticien}
While the individual man is an insoluble puzzle, in the aggregate he becomes a mathematical certainty.
\end{block}

~

\textbf{Histoire singulière d'un prénom ?}

~

CATHERINE, CHRISTELLE, ISABELLE, LAURENCE, NATHALIE, SANDRINE, SOPHIE, SYLVIE, VALÉRIE, KARINE

~

CHRISTOPHE, DAVID, ERIC, FRANCK, FRÉDÉRIC, LAURENT, OLIVIER, PHILIPPE, STÉPHANE, THIERRY

\end{frame}




% FRAME
\begin{frame}{Observer et raisonner sur l'agrégat}

\begin{itemize}
  \item \textit{Cogito ergo sum} (René Descartes) 
  \item \textit{While the individual man is an insoluble puzzle, in the aggregate he becomes a mathematical certainty} (Arthur Conan Doyle).
\end{itemize} 

\begin{block}{Sherlock Holmes statisticien}
Utiliser des méthodes statistiques c'est se placer, comme Sherlock Holmes, dans une approche \textbf{empirique} et \textbf{agrégée}.
\end{block}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Ce qu'expliquer veut dire}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=8cm]{lungcancer_doll.jpg}
\end{figure}

\footnotesize 
Source: Doll, Bradford Hill (1950) Smoking and carcinoma of the lung
\normalsize

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Ce qu'expliquer veut dire}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=11cm]{lungcancer.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Ce qu'expliquer veut dire}

\begin{itemize}
  \item Explication et causalité: le cancer du poumon
  \item Explication et covariation: l'espérance de vie
  \item Covariation et information: le jeu des CSP (Desrosières et Thévenot)
\end{itemize}

\begin{block}{Explication-Covariation-Information}
La modélisation statistique est affaire de covariation. Lorsque deux phénomènes varient ensemble, en connaître un apporte une information sur l'autre.
\end{block}


\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Variable explicative et variable à expliquer}

\begin{itemize}
  \item individu: lien entre le sexe d’un individu et le fait qu'il fume (individu)
  \item individu: lien entre l’âge et le nombre de rides d'un individu (individu)
  \item pays: lien entre le PIB et les émissions de CO2
  \item communes: lien entre la surface bâtie et la surface de forêt
  \item pays: lien entre espérances de vie masculine et féminine
\end{itemize}

\begin{block}{Expliquer l'inconnu avec du connu}
Lorsque deux phénomènes varient ensemble, en connaître un apporte une information sur l'autre. Le phénomène bien connu sert à expliquer (prédire, estimer) le phénomène mal connu. Le premier est dit \textbf{explicatif}, le second est dit \textbf{à expliquer}. 
\end{block}

\end{frame}



% FRAME
\begin{frame}{Variable explicative et variable à expliquer}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=9cm]{Causalite.png}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Sonder et inférer}

Un sondage réalisé sur 1000 électeurs anonymes choisis aléatoirement donne les résultats suivants: Sarkozy 20\%, Hollande 18\% $\rightarrow$ \textbf{et alors?} ~ Et alors la statistique inférentielle permet de:

\begin{enumerate}
  \item Observer un petit nombre de cas et inférer un résultat sur un grand nombre de cas.
  \item Déterminer précisément la confiance que l'on peut accorder à cette estimation.
\end{enumerate}


\begin{block}{Le saut inférentiel}
Toujours être au clair sur le type de données manipulées: sont-elles issues d'un recueil exhaustif ou d'un sondage? Le \textbf{saut inférentiel} nécessite un ensemble de précautions méthodologiques.  
\end{block}

\end{frame}

% FRAME
\begin{frame}{Outils numériques / Outils graphiques}

\begin{figure}
  \includegraphics[width=9cm]{Anscombe.pdf}
\end{figure}

\end{frame}


% FRAME
\begin{frame}{Outils numériques / Outils graphiques}

Idée reçue: les calculs numériques sont précis et suffisants alors que les outils graphiques sont \og pour les nuls \fg{}. 

$\rightarrow$ le \textbf{quartet d'Anscombe} montre que les outils graphiques sont tout aussi importants que les outils numériques.

\begin{block}{Démarches boîteuses}
Toute démarche statistique utilisant exclusivement des outils numériques ou exclusivement des outils graphiques est irrémédiablement boîteuse.
\end{block}

\end{frame}
